# キーボード制御

## 船をキーボードで上下左右に移動する

![](../imgs/keyboard_ship_basic.html.png)

- [サンプルを再生する](https://ics-creative.github.io/tutorial-createjs/samples/keyboard_ship_basic.html)
- [サンプルのソースコードを確認する](../samples/keyboard_ship_basic.html)


キーボードで表示オブジェクトを動かすサンプルを通して、キーボードイベントを理解しましょう。次のサンプルはキーボードが押されたタイミングで、表示オブジェクトの`x`, `y`座標を移動し、`rotation`で角度を変えています。

```js
// シェイプ(船)を作成
var ship = new createjs.Shape();
(省略)
stage.addChild(ship);

// キーボードを押したタイミングを検知
window.addEventListener("keydown", handleKeyDown);

function handleKeyDown(event) {
   // キーコード(どのキーが押されたか)を取得
   var keyCode = event.keyCode;
   console.log(event.keyCode);
   // 条件文で船の位置を変更する
   if (keyCode == 39) { // 右
      ship.x += 1; // 移動
      ship.rotation = 0; // 向きを変更
   } else if (keyCode == 37) { // 左
      ship.x -= 1;
      ship.rotation = 180;
   } else if (keyCode == 40) { // 下
      ship.y += 1;
      ship.rotation = 90;
   } else if (keyCode == 38) { // 上
      ship.y -= 1;
      ship.rotation = -90;
   }
}
```

直行座標で管理しているので、コードはシンプルです。しかし斜めに動かすということができないので、次はアングルという概念を持ち込んでみます。


## 船にハンドル操作を実装する

![](../imgs/keyboard_ship_vector.html.png)

- [サンプルを再生する](https://ics-creative.github.io/tutorial-createjs/samples/keyboard_ship_vector.html)
- [サンプルのソースコードを確認する](../samples/keyboard_ship_vector.html)

左右のカーソルキーで船の進行方向を、上下キーで前進後進のアクセルを実装してみましょう。次のコードは`angle`と`speed`という変数で数値として管理しています。

```js
var angle = 0; // 船の角度
var speed = 0; // 船の移動の速さ

// キーボードを押したタイミングを検知
window.addEventListener("keydown", handleKeyDown);

function handleKeyDown(event) {
    // キーコード(どのキーが押されたか)を取得
    var keyCode = event.keyCode;
    // 条件文で船の位置を変更する
    if (keyCode == 39) { // 右
        angle += 5;
    } else if (keyCode == 37) { // 左  
        angle -= 5;
    }

    if (keyCode == 40) { // 下
        speed -= 1;
    } else if (keyCode == 38) { // 上
        speed += 1;
    }
}
```

次に`tick`イベントにて船のアングルとスピードを反映させていきましょう。

```js
// 時間経過
createjs.Ticker.addEventListener("tick", handleTick);
function handleTick() {
    // angle と speed を ship に適用する

    stage.update(); // 画面更新
}
```

まずはangleを使って船の角度を設定しましょう。

```js
// 船の角度を設定する
ship.rotation = angle;
```

その次は船の進行方向に向かって、船を前進させましょう。船の速さを角度で分解する必要があります。`speed`と`angle`は極座標の情報であるため、三角関数を使って直交座標の成分に変換します。

```js
// 角度をラジアンに変換
var radian = angle * Math.PI / 180;
// スピード(スカラ)と方向からxとyの成分に分解
var vx = speed * Math.cos(radian);
var vy = speed * Math.sin(radian);
```

ここで求めたvxとvyは直交座標の成分であるため、xとy座標に適用します。

```js
// 船の位置を更新する
ship.x += vx;
ship.y += vy;
```

次に摩擦を実装します。摩擦(抵抗)によって時間経過でスピードが減少するので、`speed`の値が小さくなっていくようにします。これは次のコードで実装することができます。`tick`イベントが起きる度に、`speed` の値は 90% まで小さくなるという式です。

```js
// 摩擦
speed *= 0.90;
```

### 画面端の処理を実装する

画面端からはみ出ないように制御しましょう。`x`, `y`座標を見て、領域を超えそうになったときに元の場所に戻す処理を記述します。

```js
// 画面端の処理を入れる
if (ship.x < 0) { ship.x = 0; }
if (ship.x > stage.canvas.width) { ship.x = stage.canvas.width; }
if (ship.y < 0) { ship.y = 0; }
if (ship.y > stage.canvas.height) { ship.y = stage.canvas.height; }
```

[目次に戻る](../ReadMe.md)
